#language es

~- [[DebianWiki/EditorGuide#translation|Translation(s)]]: [[FreedomBox/Manual/MediaWiki|English]] - Español -~

<<TableOfContents()>>

## BEGIN_INCLUDE

== MediaWiki (Wiki) ==

||<tablestyle="float: right;"> {{attachment:FreedomBox/Manual/MediaWiki/MediaWiki-icon_en_v02.png|icono de MediaWiki}} ||

'''Disponible desde:'''  versión 0.20.0

=== Acerca de MediaWiki ===

[[es/MediaWiki|MediaWiki]] es el software de base de la gama de wikis Wikimedia.

Lee más acerca de !MediaWiki en [[https://en.wikipedia.org/wiki/MediaWiki|Wikipedia]]

=== MediaWiki en FreedomBox ===

!MediaWiki viene configurado en !FreedomBox para ser públicamente legible y editable en privado. Sólo los usuarios ingresados pueden editar el wiki. Esta configuración evita publicidad indeseada (''spam'') y otros vandalismos en tu wiki.

==== Administración de Usuarios ====

Solo el administrador de !MediaWiki (usuario "admin") puede crear los usuarios. El usuario "admin" puede usarse también para restablecer contraseñas de usuarios !MediaWiki. Si se olvida la contraseña del administrador se puede restablecer desde la página de !MediaWiki del interfaz web de !FreedomBox.

==== Casos de uso ====

!MediaWiki es muy versátil y se puede emplear para muchos usos creativos. También es áltamente adaptable y viene con un montón de extensiones (''plugins'') y estilos estéticos.

===== Repositorio Personal de Conocimiento =====

El !MediaWiki de !FreedomBox puede ser tu propio repositorio de conocimiento personal. Como !MediaWiki tiene buen soporte multimedia puedes escribir notas, almacenar imágenes, crear listas de comprobación, guardar referencias y enlaces, etc. de manera organizada. Puedes almacenar el conocimiento de una vida en tu instancia de !MediaWiki.

===== Wiki Comunitario =====

Una comunidad de usuarios podría usar !MediaWiki como su repositorio común de conocimiento y material de referencia. Se puede emplear como un tablón de anunciós de universidad, como un servidor de documentación para una pequeña empresa, como un bloc de notas para grupos de estudio o como un wiki de fans al estilo de wikia.

===== Sitio Web Personal implementado mediante un Wiki =====

[[https://www.mediawiki.org/wiki/Sites_using_MediaWiki/en|Varios sitios web]] de internet son sólo instancias de !MediaWiki. El !MediaWiki de !FreedomBox es de solo lectura para visitantes. Se puede por tanto adaptar para servir como tu sitio web y/o blog personal. El contenido de !MediaWiki es fácil de exportar y puede moverse después a otro motor de blogs.


==== Editar Contenido del Wiki ====

!FreedomBox monta !MediaWiki con un editor básico con una barra de herramientas con opciones de uso habitual como negrita, cursiva etc. Haz clic en la sección ''Avanzadas'' para acceder a más opciones como cabaceras, listas con viñetas, etc.

{{attachment:mediawiki-toolbar.png}}

===== Editor Visual =====

Como su nombre indica, el nuevo ''Editor Visual'' de !MediaWiki ofrece un interfaz de usuario visual (''WYSIWYG'') para crear páginas del wiki. Pero esta funcionalidad está todavía en pruebas y !MediaWiki no la trae de serie. Una solución temporal posible sería escribir tu contenido con el Editor Visual del [[https://en.wikipedia.org/wiki/Wikipedia:Sandbox|borrador de Wikipedia]], cambiar el modo de edición a texto y copiarlo a tu wiki.

===== Otros Formatos =====

No es imprescindible que aprendas el lenguaje de formateo de !MediaWiki. Puedes escribir en tu formato favorito (Markdown, Org-mode, LaTeX etc.) y convertirlo al formato de !MediaWiki usando [[https://pandoc.org/try/|Pandoc]].

===== Cargar Imágenes =====

Se puede habilitar la carga de imágenes desde !FreedomBox versión 0.36.0. También puedes usar directamente imágenes de Wikimedia Commons mediante una funcionalidad llamada [[https://www.mediawiki.org/wiki/InstantCommons|Instant Commons]].

==== Personalización ====

===== Temas de estilo =====

El tema por defecto de !MediaWiki suele ser ''Vector''. El de !FreedomBox es ''Timeless''. 

Vector es un tema optimizado para visualizarlo en pantallas grandes pero no se adecúa bien a los tamaños de pantalla de los móviles. Wikimedia usa otro sitio específico para móviles. Para instalaciones pequeñas como las de !FreedomBox no merece la pena un segundo sitio dedicado. Usar un tema de estilo más polivalente como ''Timeless'' es una solución más eficiente al problema.

Los administradores pueden elegir el tema por defecto desde la configuración de la app. Los usuarios del sitio tienen también la opción de visualizarlo con temas diferentes.


=== Enlaces externos ===

 * Sitio web: https://www.mediawiki.org/wiki/MediaWiki


## END_INCLUDE

Volver a la [[es/FreedomBox/Features|descripción de Funcionalidades]] o a las páginas del [[es/FreedomBox/Manual|manual]].

<<Include(es/FreedomBox/Portal)>>

----
CategoryFreedomBox
